%\include{sections/preamble}
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[tmargin=2cm,lmargin=3cm,rmargin=2cm,bmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, mathtools}
\usepackage[output-decimal-marker={,},per-mode=symbol]{siunitx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}

\usepackage{todonotes}
\reversemarginpar
\setlength{\marginparwidth}{2cm}

\author{Victor Locatelli}
\title{Equações de Vibrações Mecânicas}
\date{\today}

\begin{document}

%\include{sections/equações}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/rigidez_equivalente.png}
    \caption{Rigidez equivalente}
    \label{fig:rigidez_equivalente}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/propriedades_materiais.png}
    \caption{Propriedades de alguns materiais}
    \label{fig:propriedades_materiais}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/momento_de_inercia.png}
    \caption{Momento de inércia}
    \label{fig:imagens-momento_de_inercia-png}
\end{figure}

\section{Equações:}% \label{sec:equacoes_}

\subsection{Associação de molas em paralelo}

\begin{equation}k_{e q}=\sum_{i=1}^{n} k_{i}\end{equation}

\subsection{Associação de molas em série}
\begin{equation}\frac{1}{k_{e q}}=\frac{1}{k_{1}}+\frac{1}{k_{2}}+\cdots+\frac{1}{k_{n}}\end{equation}

\section{Vibração livre com amortecimento viscoso}%
\label{sec:vibracao_livre_com_amortecimento_viscoso}

\subsection{Frequência natural}
\begin{equation}
    \omega_n = \sqrt{\frac{k}{m}} = \si{\radian\per\second}
\end{equation}

\subsection{Fator de amortecimento}%
\label{sub:fator_de_amortecimento}

\begin{equation}\label{eq:zeta}
\zeta=\frac{c}{c_{c}}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:Cc}
c_{c}=2 m \sqrt{\frac{k}{m}}=2 \sqrt{k m}=2 m \omega_{n}
\end{equation}

\subsection{Solução Geral}%
\label{sub:solucao_geral}

\begin{equation}\label{eq:xt}
    x_{t}=A_{1} e^{\lambda_{1} t}+A_{2} e^{\lambda_{2} t}
\end{equation}
Em que $\lambda_1$ e $\lambda_2$ são calculados com a equação~\ref{eq:lambda}
abaixo:

\begin{equation}\label{eq:lambda}
\lambda_{1,2}=\omega_{n}\left(-\zeta\pm \sqrt{\zeta^{2}-1}\right)
\end{equation}

Ou ainda da forma expandida:

\begin{equation}\label{eq:xt_expandida}
x_{t}=A_{1} e^{\left[\omega_{n}(-\zeta+\sqrt{\zeta^{2}-1})\right] t}+A_{2} e^{\left[\omega_{n}(-\zeta-\sqrt{\zeta^{2}-1})\right] t}
\end{equation}

\begin{itemize}
    \item Sistema Superamortecido: $\zeta > 1$
    \item Sistema criticamente amortecido: $\zeta = 1$
    \item Sistema sub-amortecido: $\zeta < 1$
\end{itemize}

\section{Sistema Criticamente Amortecido}%
\label{sec:sistema_criticamente_amortecido}
A equação da posição é a seguinte, visto que $\lambda_1 = \lambda_2$
\begin{equation}\label{eq:posição}
x(t)=\left(A_{1}+A_{2} t\right) e^{-\omega_{n} t}
\end{equation}

E a equação da velocidade (derivada primeira da equação \ref{eq:posição})
fica da forma:
\begin{equation}
\dot{x}(t)=A_{2} e^{-\omega_{n} t}+\left(A_{1}+A_{2} t\right)\left(-\omega_{n}\right) e^{-\omega_{n} t}
\end{equation}



\end{document}
